【短文】北歐真的是「社會主義天堂」嗎？

內文節錄：

標題上的疑問，就讓筆者來個開門見山的答案：北歐絕對不是共產主義的成功例子，即使將之視作社會主義也有極大爭議。將北歐的social democracy(俗稱北歐模式，the Nordic Model)，和高稅、高褔利制度視作共產主義的一種變體，是對北歐經濟制度的嚴重誤判。

關於北歐，筆者有挪威和芬蘭籍的朋友和筆友，也有親自造訪過挪威、瑞典、丹麥、芬蘭這北歐四國。雖然沒在北歐生活過，但自問對北歐有足夠的了解去討論這個問題。

北歐經濟建基於資本主義制度、對私有產權的嚴格保護和自由市場

挪威首都奧斯陸(Oslo)的商業區

首先，當我們揭開北歐國家跟共產主義社會表面上的相似性之後，我們可以看見兩者的相似只流於其均富的表面。但實際上，北歐經濟體系的最底一層(IT術語稱作內核Kernel)，是徹徹底底的資本主義制度。北歐國家法律嚴格保障私有財產權，而且擁有發達的自由市場經濟。

在冷戰期間，在美蘇兩超級大國夾縫中生存的北歐國家找到了生存的方法，他們稱之為資、社以外的第三條道路，其他國家習慣稱之為「北歐模式」。但仔細研究後筆者發現，「北歐模式」其實也是建基於資本主義經濟，由政府對市場作出「修補」和「干預」。

當然，北歐國家政府對某些市場的深度介入和規管是在其他西方國家所未見過的，但在經濟自由度的指標中，北歐四國其實跟其他西方歐美國家相距不遠，都被評為「自由經濟體」。以筆者親自造訪北歐，跟當地人的訪談中，也極少聽見有人形容自己的國家是社會主義國家，更別說跟共產主義扯上關係了。

北歐「國營企業」如「挪威國家石油公司」絕對不是中國式的國企

挪威國家石油公司的管理方式絕對不是中國國企的模式

那麼北歐的「國營企業」，又可否被視作集體擁有權的一種實踐方式呢？經常被視作「國營企業成功例子」、挪威的「國家石油公司」(舊稱Statoil，2018年跟挪威電解鋁和可再生能源巨頭諾斯克—海德羅公司合併後更名為Equinor)是在紐約證交所(NYSE)的上市公司，跟其他在紐交所上市的私企一樣，受相關上市條例和規定約束，只是挪威政府佔大比數(約三分之二)的股權而已。跟中國的「國企」相比，Equinor的管理方式是跟前者完全不同的，近於私企多過社會主義國家的國企，跟中國的國企更完全是兩回事。

(節錄)

全文：

唔係
中國先係

中共係實行支本主義

[港獨強心針]

香港最強力盟友USA :
國際反共 形勢大好

我諗係得香港先比較多人停係 右翼=資本主義、左翼＝共產主義
幾十年前左右翼已經唔再係資本主義vs共產主義
而係新自由主義(右)vs社會民主主義(左)
而西歐北歐行社會民主主義已經好多年
詳細:
社會民主主義
新自由主義

比人成日吹奏既社會民主主義令瑞典係70年代破產克朗貶值30%
救返瑞典經濟既係瑞典再次行返資本主義

社會民主主義本身就係資本主義分支
點會叫行番資本主義 本身就行緊
同埋佢依家仲係高稅高福利 典型社會民主主義

福利主義最大既問題係去到最後你用哂人地錢

唔緊要, 比班不學無術白左睇睇, 日日以為自己社會主義鐵拳超人
問你福利,稅金邊到嚟? 就叫你鬥9 Jeff Bezos班有錢人

首先 無制度無短處
而將單一無限短處不合理地無限擴大 就等於d高官話自由既問題就係d人周圍破壞
北歐成功地行到咁多年 仲要係民主選舉 全民多年持續信任依個制度
都敵不過你一句說話

你可以查下"白左"依個term係邊到傳入香港 同埋咩人用多 就知自己同邊到人價值觀相近

人地有大量天然資源同人口少先可以run到呢個模式

社民其實只係福利資本主義，中間偏左，「左人」唔會當佢哋係自己友

我反而覺得係moderated左既socialism

你睇下robin report 有集佢請左兩個瑞典人上嚟 日本都有社畜文化成幾十年 階級文化更係千幾年 忍受到唔代表係合理

埋咗好多類似ANTIFA/BLM嘅嘢係入邊,只是適時爆發,比如話中東難民咁.
支共揸住佢脧袋,家下未發作咋.
英國一同中國炒,即刻已經有ANTIFA特別招呼喇.

如果你睇過我篇文全文就唔會咁講
社民係modified capitalism，唔係modified socialism
佢既理論基礎亦都係建基於現代經濟學，唔係馬克思經濟學

"兩個"瑞典人......

而且人瑞典選舉模式仲要唔係winner take all 即係已經將含淚投大黨既好處縮到最小
長期多個政黨聯合執政 極右極左都有自己議席
如果咁既結果都係"忍受" 而唔係反映民意
我都無咩好講了

我講你唔信 有兩個瑞典人出聲嗱 你又話得兩個
我反而覺得你自己講出左民主最壞之處 比例取代左個人 少數人要承受「社會」大多數人既選擇 我唔係輸打贏要 而係想就好似政府呢啲代表大多數人而唔係個人既組織最少化 社會民主正正係政府要有所作為既佼佼者 大佬 我知你收左我稅你會比返啲福利我 但我自己手揸返住啲錢唔好？

呢到啲連登仔係咪真係咁窮？有冇諗過你係福利制度下會係被人打刧個個？ 如果你係窮個班咁我明啦 我都只係一個有少一兩個錢既中下階層姐

我拎人地全國民主選舉數據講 你拎兩個人黎講
你講到民主選舉咁差 咁你係唔係有更好既方法?

你都係唔明我講乜 希特拉都醒過你 佢講過國會表達既只係國家既「多數」，而唔係「人」。你用多數（幾多人投左比邊個邊個）而唔係呀邊個點解投比邊個正正係我要屌既野。
政府個本質唔會因為任何制度而得更接近人民（除左人人都係國會議員，但都係唔得，因為國會要投票 投票就有多少數之分）
所以我會提出最小化個政府囉

咁我又無希特拉同你咁醒

而我用"幾多人投左比邊個邊個" 係因爲依個我係我可以查到既數據
如果我可以知道全部人"點解投比邊個" 我都想 但我唔識讀心
咁我唔識讀心既情況下 唯有拎佢地民主選舉數據
同埋相信佢地會投佢地想投既人 而唔係比把刀迫住投某個人 而依個選擇係基於個人自由意志

而佢地個制度已經唔係winner take all 即係已經將含淚投大黨既好處縮到最小
咁所以我會認為依個數據已經係我能力內拎到最貼近民意既數據

你提出最小化個政府你你既自由 而人地選擇政府有限度監管市場都係佢地既自由
而我想講既係 人地選擇依個方向已經行左好多年 目前睇行得幾成功 所以唔同意你將依個制度簡化到一句KO 一d可取之處都無

咁我又好奇政府啲國企係可以上埋市既咁點解私人市場唔可以？瑞典人固然有佢地既一套 但記住北歐人 瑞典會成功就係因為瑞典人，瑞典又同日本差唔多，國家人種比較單一，人民有同樣文化，所以唔介意互相幫助， 住全世界既瑞典人生活水平都係above avg，因為瑞典（北歐人）天生就係勤力既 如果你係應為係制度令瑞典咁成功的話 我祝社民主義去到其他國家好運

兩位覺得邊種主義會比較適合香港?